---
title: >-
    المقامة العاشرة - فی العزا
---
# المقامة العاشرة - فی العزا

<div class="n" id="bn1"><p>حکایت کرد مرا دوستی که در دوستی بیریب بود و در مکارم اخلاق بی عیب، که وقتی از اوقات شجره جوانی بثمره امانی آراسته بود و چمن عهد صبی بنسیم صبا پیراسته</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>شب شباب هنوز غسقی داشت و زمان کودکی نمطی و نسقی، هنوز مشک و عنبر عارض بکافور عوارض ملوث نشده و حلل جوانی بعلل پیری مروث نگشته بود.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هنوز برگ گل عارض ارغوانی بود</p></div>
<div class="m2"><p>هنوز صاف قدح آب زندگانی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هنوز باغ حیات و هنوز راغ وجود</p></div>
<div class="m2"><p>در ابتدای دم دولت جوانی بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>اندیشه افتاد که عزم غربتی کرده آید و گذر بر هر تربتی کرده شود، در گرد این کره ارض ذات الطول و العرض بقدمی پوینده و همتی جوینده نظری و سفری اختیار افتد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>درین معنی بطالع مولود و قرانات مسعود بازگشته، بعد از نماز استخارت و دعوات استجازت این معنی مخمر و مشمر شد.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فقلت للنفس سیری فی دجی الغسق</p></div>
<div class="m2"><p>الی انقراض الدجی من اول الفلق</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>و الاض توطا بالاقدام من کسل</p></div>
<div class="m2"><p>والریح یفتح منها کل منفلق</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>چون راحله طلب بر ادهم شب نهادم و مخدره دواعی را لب بر لب گذاردم، روی بخطه عراق آوردم و ابتدا از شهر سپاهان کردم که مناقب آن شهر مشهور بسیار شنوده بودم و در سودای آندیار غنوده.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>گفتم بود که آندولت زیر نگین آید و بار آن آرزو از سینه بزمین، بارفقه ای که عزم آنصوب داشتند راه برداشتم و منازل را بقدم مجاهدت بگذاشتم، تا بعد از تحمل شداید و تجرع مکاید از نشیب و فراز بباره آن پناه رسیدم بوقتی که آفتاب از مطلع نورانی بنشیب ظلمانی رأی کرده بود و در دریای قیرگون غوطه خورده و زنگی شب از گریبان رومی روز سر برآورده.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>اهل قافله زاد و راحله در آن پناه بنهادند و پای افزار سفر بگشادند، چون از راندن و تاختن ملول شدند هر یک بآسایش و خواب مشغول شدند.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>هنوز از دور خواب کاسی نگشته و از مدت پاسی نگذشته بود که خروشی انبوه وجوشی با شکوه برآمد، صد هزار آواز متخالف و نعره مترادف از زمین آنشهر بآسمان میرسید و نفیر خلق از قرار فرش بمدار عرش می کشید.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>کس ندانست که موجب آن خروش چیست و مهیج آن فتنه و جوش کیست؟ تا آنزمان که آوازه اقامه و اذان باسماع و آذان رسید و زنگی شب لب برداشت و شباهنگ رخت از منزل شب بگذاشت.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>درهای شهر بگشادند و خلق روی بدروازه نهادند، پرسیدم که آن چندان خروش در پرده شب دوش چه بود؟ گفتند امروز در این شهر مصیبتی است عظیم و ماتمی است جسیم که آنکه مقتدای این ولایت و پیشوای این امت بود دوش شراب اجل نوش کرده و از دار فنا بخطه بقا نقل نموده.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>این جوش و خروش بدین قطیعت است و این بانگ و نفیر بدین ضجیعت بآستین آب از روی رفته شد و انالله و انا الیه راجعون گفته آمد، با خود گفتم نخست باستقبال این غم و حلقه این ماتم باید رفت و حق گزاری باید کرد و مسلمانان را یاری.</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>الدهر ذو دول و الموت ذونوب</p></div>
<div class="m2"><p>و نحن من حدثان الموت فی کرب</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>فکیف یفرح شخص فی رفاهیة</p></div>
<div class="m2"><p>و بین جفنیه یدعو هادم الطرب</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>این آسیب بهر آستین و جیب خواهد رسید و این منادی بهر کوی و وادی بر خواهد آمد، پس واجب و نافله با اهل قافله فرو گذاشتم و بدریافت آن مصیبت بشتافتم و بدیدن آن تربت رای کردم و خود را در آن صف ماتم جای دادم.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>جمعی دیدم نشسته و ایستاده و عمامه خواجگی از سر نهاده، جزع و فزع و خروش و جوش از میدان سمک بایوان سماک رسانیده.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>آسمان در آن ماتم جامه فوطه کرده و مردمک چشم در آب غوطه خورده، خاک اقدام تاج فرقها شده و خون دیده ها غالیه رخسارها گشته، چون آوازها بغایت رسید و آن نفیر و زفیر بنهایت کشید.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>آن حادثه از حادثه احد و حنین درگذشت و آن مصیب از مصیب حسن و حسین زیادت گشت، پیری صاحب دلق از میان خلق برپای خاست و عروس زبانرا بزیور سخن بیاراست و این ابیات بر زبان راند:</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>یا قوم قد سائت الظنون</p></div>
<div class="m2"><p>و اضطرب الصبر والسکون</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>و ادبر العقل و التأنی</p></div>
<div class="m2"><p>و اقبل الحمق و الجنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>اما علمتم بان فیکم</p></div>
<div class="m2"><p>ینتظر الموت والمنون</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>وحادث الموت و هو حق</p></div>
<div class="m2"><p>یدرککم اینما تکونوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ای اهل علم عقل ازین داوری بریست</p></div>
<div class="m2"><p>بر حکم کردگار جهان این چه داوریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>معلوم نیست نزد شما کاین نذیر مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>اندر میان خلق چو طاف هر دریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>هر سر نهاده ای که درین خاک تیره هست</p></div>
<div class="m2"><p>حقا که آن بحکم و بفرمان آن سریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بیحکم او نیفتد برگی ز هیچ شاخ</p></div>
<div class="m2"><p>از جرم خاک تا بمحلی که مشتریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>در مرگ دوستان و رحیل برادران</p></div>
<div class="m2"><p>خندید بر خود آنکه نه بر خویشتن گریست</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>مسلمانان این چه عویل طویل و آواز دراز است که از شما بحضرت بی نیاز می رسد؟ بکاء کبکاء المجوس فی الناووس و عویل کعویل العلیل من الغلیل خروش از ستمکاری درست آید و نفیر از بدکرداران راست نماید و اگر ظلمی می رود بامیر عادل شهر برباید داشت تا باز دارد و اگر جوریست با شحنه ولایت بباید گفت تا رفع کند.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>نه نخستین جنازه ای است که از دروازه جهان بیرون شده است و نه اول تابوتیست که از بیوت فنا بحانوت بقا نقل کرده است و ما محمد الا رسول قد خلت من قبله الرسل آنرا که آدم و عالمیان را بطفیل وجود وی بر مائده حیات بنشاندند</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>این شربت بدادند و این نام بر وی نهادند که انک میت و انهم میتون آدم که مطلع تخلیق بود در مقطع این تفریق گداخته شد و محمد (ص) که خاتم این کار بود از شرف این کار برانداخته شد و ابراهیم (ع) که قدم خلت او بر مفرش آتش بود حلق درین دام آویخت و سلیمان که زین نبوتش بر کتف باد نهاده بود ازین حادثه نتوانست گریخت.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>نوح(ع) هزار سال بزیست و نزیست و لقمان اندر هزار سال بماند و نماند، یعقوب (ع) درین واقعه دست از عشق یوسف بداشت، یوسف (ع) درین حادثه زلیخا را بگذاشت.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>مجنون چون بر سر این کوی رسید نام لیلی فراموش کرد، وامق چون درین تیه افتاد از ذکر عذرا خاموش گشت، لکل امری یومئذ شأن یغنیه، آفریننده در آفریده خود تصرف کرد چه غم و تأسف واجب آید</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>و بخشنده در بخشیده خود حل و عقد فرمود چه جوش و خروش لازم آید، چرا آرام نگیرید و باندام نباشید؟ چرا شیطان طبیعت را مقهور سلطان شریعت ندارید و حل و عقد امانات را بامانت نهنده باز نگذارید؟</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>الا انما الدنیا سراب مکذب</p></div>
<div class="m2"><p>و کل حریص فی هواها معذب</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>اذا لم تکن فی دی الحیوة عذوبة</p></div>
<div class="m2"><p>فان رحیق الموت احلی و اعذب</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>این چه بانگ و خروش و آه قوی است؟</p></div>
<div class="m2"><p>بر کسی کو امام یا علوی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>آنچه امروز حادث است از مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>در سرای کهن نه رسم نوی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>زانکه در کاس لامحال اجل</p></div>
<div class="m2"><p>باده یک من منی و توئی است</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>پس چون نظم درر برانداخت و این فصل بپرداخت، صف آن ماتم بیخروش گشت و دیگ مصیبت کم جوش، غرماء شریعت گریبان طبیعت بگرفت و سکون و آرامی و مخرجی و انجامی پدید آمد.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>پیر گلیم پوش برهنه دوش را هر کس ثنائی و مرحبائی می گفت، چون ساعتی تمام ببود و جمع از آن خروش و جوش بیاسود و حواس متحرک ساکن گشت و دلهای مضطرب بیارمید.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>پیر متفکر هم در آن گوشه نشست و زبان از گفت بربست، طبع را از فکرت نواله میداد و زبان را بخاطر حواله می کرد، گوشها منتظر آن فصاحت و ملاحت مانده بود و دلها بسته آن راحت و استراحت شده، پس پیر بعد از تأمل بسیار ساعتی بقوت بضاعتی که داشت آواز فصیحانه برداشت و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>یا قوم قد غرکم صبر و سلوان</p></div>
<div class="m2"><p>والصبر عندالنوی ظلم و عدوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>لقد ترکتم حقوق الود من کثب</p></div>
<div class="m2"><p>و الحال فی نضرة والعهد ریان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نسیتم العهد لا عن مدة درست</p></div>
<div class="m2"><p>و الیق الحال بالا نسان نسیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>ننسی عهودا مضت من قبل فرقتنا</p></div>
<div class="m2"><p>انتم و نحن احباء و اخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>درین عزا و مصیبت چه جای خرسندیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>سکون عقل درین ره نه از خردمندیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>عزا و ماتم این پیشوای اهل ورع</p></div>
<div class="m2"><p>برون ز رتبت مقدار و چونی و چندیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>مبند دل بعروس جهان تو از شهوت</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چه در سر زلفش هزار دلبندیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>که این جهان مطرا که هست در پی ما</p></div>
<div class="m2"><p>هزار سینه ز مهرش پر آرزومندیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>فرو شکستن این بندگان بجبر و بقهر</p></div>
<div class="m2"><p>کمال سلطنت و قدرت خداوندیست</p></div></div>
<div class="n" id="bn54"><p>پس از غرر نظم بدرر نثر آمد و گفت ای مسلمانان این چه آتش بود که بدین زودی افسرده شد و این چه شکوفه ای بود که بدین آسانی پژمرده گشت؟</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>شما ندانسته اید که مرگ علماء ثلمه دین مسلمانی است و بالاترین حادثه آسمانی، هر عالم که از عالم عدم در عالم قدم مجاهدت نهاد، از رحلت و هجرت او انهدام کشوری و انهزام لشگری باشد، که هزار کلاه مرصع در شارع مرگ مقطع و متلاشی گردد</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>آن وزن ندارد و این قدر نیارد که گوشه ریشه دستار عالمی را حرکت و تشویشی افتد که رفتن یکتن دیگر است و رفتن یک انجمن دیگر، وفات انسانی دیگر است و وفات جهانی دیگر.</p></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>فما علما الدهر الا کثیرة</p></div>
<div class="m2"><p>و ما فی مقال الحق شک لجاحد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>و ماموت هذا موت شخص معین</p></div>
<div class="m2"><p>و ما کان فیس هلکه هلک واحد</p></div></div>
<div class="n" id="bn59"><p>زنهار زنهار که این آتش باید سالها منطفی نشود و این اشگها باید بعمرها مختفی نماند، وفای دوستان در چمن و بوستان هر کس نگاه نتواند داشت، هیهنا تزل الاقدام.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>درین وفا و عهد بجد و جهد بباید کوشید، این کاس در تداول است و این نواله در تناول و این نداها بهمه گوشها رسیده است و این قدح لبها چشیده.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>پس پیر دست بدعا برداشت و افسانه عزا بگذاشت، چون حلقه آن ماتم گسسته شد و صف آن اجتماع شکسته گشت، هر کس بخانه و آشیانه ای رأی کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>من جستن پیر را بساختم، چون باد و چون آب بهر جانب بشتافتم و بهر طرف بتاختم از آن پیر فصال نفس وصال نیافتم، اگر چه در جستن موی بشکافتم.</p></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>معلوم من نشد که بر آن پیر خوشزبان</p></div>
<div class="m2"><p>ناگه چه کرد بی سبب از ناخوشی جهان؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>اندر کدام خطه شد از چرخ درون نگون</p></div>
<div class="m2"><p>و اندر کدام خاک شد از بخت بد نهان؟</p></div></div>